\documentclass[10pt,french]{beamer}

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{fontawesome}
%\usepackage{kpfonts}

\usepackage[
  CharPoGdT,
  gdtcomd=textbf,
  suite,
  taupe=true]{tdsfrmath}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{mathrsfs}

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{proposition}{Proposition}
\newtheorem{corollaire}{Corollaire}
\newtheorem{lemme}{Lemme}
\newtheorem*{exemple}{Exemple}
\newtheorem*{exemples}{Exemples}
\theoremstyle{remark}
\newtheorem*{remarque}{Remarque}
\newtheorem*{remarques}{Remarques}

\usepackage{babel}

\usetheme{Warsaw}
\usecolortheme{beaver}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}
\AtBeginSubsection[]
{
  \begin{frame}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}

%\usepackage[gobble=auto,autoprint=true]{pythontex}
%\usepackage[autoprint=true]{pythontex}

\title{Leçon 209 : Séries de fonctions. Propriétés de la somme, exemples}
\author{Vincent-Xavier Jumel}
%\institute{La Salle Saint-Denis}
\date{juin 2020}
%\logo{\pgfuseimage{logo}}

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
Dans tout ce paragraphe, $A$ est un ensemble et $F$ un espace de Banach sur
le corps $\K$ ($\K = \R$ ou $\C$), $\|.\|$ la norme sur $F$.

On étudie dans ce paragraphe les séries $\sum u_n$, où pour tout $n \in \N$,
$u_n$ est élément de $\mathscr{F}(A,F)$. Une telle série est souvent
dénommée série de fonctions.

Pour $n \in \N$, on pose $U_n = \sum_{k=0}^n u_k\  ; \ U_n \in
\mathscr{F}(A,F)$. On étudie alors la suite de fonctions $(U_n)_{n\in\N}$.
Beaucoup de résultats énoncé dans ce paragraphe sont des transcriptions des
résultats pour les suites de fonctions établis ci-dessus.
\end{frame}

\section{Divers modes de convergence}


\subsection{Convergence simple}

\begin{frame}
\begin{definition}
  On dit que la série de fonction $\sum u_n$ converge simplement sur $A$ si
  et seulement si la suite $(U_n)$ converge simplement sur $A$.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
Si la suite $(U_n)$ converge simplement vers $U$, $U$ est appelé somme de la
série de fonctions et est notée $U = \sum_{k=0}^{+\infty} u_k$.\\
$U - U _n$ est appelé resté d'ordre $n$ et est noté $R_n =
\sum_{k=n+1}^{+\infty} u_k$.

\begin{remarque}
  Si $B$ est une partie de $A$, on dit que $\sum u_n$ converge sur
  simplement sur $B$ lorsque, pour tout $x$ de $B,\ \sum u_n(x)$ converge.m
\end{remarque}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $u_n : \C \to \C$ définie par $u_n(z) = z^n \forall n \in \N$
      converge simplement pour $\varabs{z} < 1$ et $U(z) = \frac{1}{1 - z}$
      pour $\varabs{z} < 1$.
    \item $u_n : \C \to \C$ définie par $u_n(z) = \frac{z^n}{n!}$ converge
      simplement et on pose $U(z) = \exp(z)$.
    \item $u_n : \R \to \R$ définie par $u_n(x) = x(1-x)^n$ converge
      simplement sur $[0;1]$ et $U = 1$ (traiter à part le cas $x = 0$.)
    \item $u_n : \R \to \R$ définie par $u_n(x) = \frac{1}{x^n}$ converge
      simplement sur $]1:+\infty[$ et on note $U(x) = \zeta(x)$, la fonction
      de Riemann.
  \end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\subsection{Convergence absolue}

\begin{frame}
On peut remarquer que si $u_n \in \mathscr{F}(A,F)$, alos $\|u_n\| \in
\mathscr{F}(A,F)$.

\begin{definition}
  On dit quela série $\sum u_n$ est absolument convergente sur $A$ si la
  série des $\sum \|u_n\|$ converge simplement sur $A$.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}
  Si $\sum u_n$ converge absolument sur $A$, alors $\sum u_n$ converge
  simplement sur $A$.
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item  $u_n : \R \to \R$ définie par $u_n(x) = \frac{\sin nx}{n^2},\
      x\in \R$
    \item  $u_n : \R \to \R$ définie par $u_n(x) = \frac{(-1)^n \tanh
      nx}{n^2} \ x\in\R$
  \end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\subsection{Convergence uniforme}

\begin{frame}
\begin{definition}
  On dit que la série de terme général $u_n : A \to F$ converge uniformément
  sur $A$ si la suite des sommes partielles converge uniformément sur $A$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  En partique, si $\forall x \in A,\ \sum u_n(x)$ converge simplement et si
  la suite $R_n$ des restes converge uniformément vers 0, alors, $\sum u_n$
  converge uniformément.
\end{remarque}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $\sum u_n$ avec $u_n : [0,1[ \to \R$ définie par $u_n(x) = x^n$
    \item $\sum u_n$ avec $u_n : [0,1] \to \R$ définie par $u_n(x) =
      \frac{(-1)^nx^n}{n}$
  \end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\subsection{Convergence normale}

\begin{frame}
C'est un mode de convergence propre aux séries de fonctions. On suppose dans
ce paragraphe que les fonctions $u_n$ sont bornées sur $A$ pour tout $n$.
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{definition}
  Soit $\sum u_n$ une série de fonctions bornées sur $A$. On dit que cette
  série converge normalement sur $A$, si et seulement si, la série à termes
  réels positifs $\sum \|u_n\|_{\infty}$ converge.
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $A = \R$ et $u_n(x) = \frac{\tanh nx}{n^2},\ \|u_n\|_{\infty} =
      \frac{1}{n^2}$ est normalement convergente.
    \item $A = \R$ et $u_n(x) = \frac{\arctan nx}{n^3},\ \|u_n\|_{\infty} =
      \frac{\pi}{2n^3}$ est normalement convergente.
  \end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{definition}
  Soit $\sum u_n$ une série de fonctions définies sur $A$. On dit que $\sum
  \alpha_n $ est une série majorante de $\sum u_n$ sur $A$ si et seulement
  si :
  \begin{enumerate}
    \item $\sum \alpha_n$ est à termes positifs
    \item $\forall x \in A,\ \|u_n(x)\| ≤ \alpha_n$.
  \end{enumerate}
\end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $A = \R,\ u_n = \frac{1}{x^2 + 1 + n^2}\ \sum \frac{1}{n^2}$ est
      une série majorante convergente
    \item $A = \R,\ u_n = \frac{\sin nx}{n + \cos^2 n}\ \sum \frac{1}{n}$ est
      une série majorante divergente.
  \end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proposition}
  La série $\sum u_n$ converge normalement si et seulement s'il existe une
  série majorante convergente.
\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{proposition}
  Si la série $\sum u_n$ converge normalement sur $A$, alors
  \begin{enumerate}
    \item $\sum u_n$ converge uniformément et donc simplement et absolument
      sur $A$
    \item $\|R_n\|_{\infty} ≤ \sum_{k=n+1}^{+\infty} \|u_k\|_{\infty}$
    \item $\|\sum_{k=0}^{+\infty} u_k\|_{\infty} ≤ \sum_{k=0}^{+\infty}
      \|u_k\|_{\infty}$
  \end{enumerate}
\end{proposition}
\end{frame}

\begin{frame}
En bref, la convergence normale entraine la convergence absolue et donc la
convergence simple et la convergence normale entraîne la convergence
uniforme et donc la convergence simple.\\
En revanche, les réciproques sont fausses et il n'y a pas de lien entre
absolue convergence et convergence uniforme.
\end{frame}

\subsection{Recherche de la convergence uniforme}

\begin{frame}
La convergence uniforme conserve, sous certaines hypothèses, la continuité,
la dérivabilité, …
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}[Critère de Cauchy uniforme]
  $\sum u_n$ converge uniformément sur $A$ si et seulement si \[
    \forall \varepsilon \in \R_+^*, \exists N \in \N, \ \forall (n,p) \in
    \N^2,\ (n ≥ N \implies \| \sum_{k=n}^{n+p} u_k\|_{\infty} ≤ \varepsilon
  \]
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}[Critère spécial des séries alternées]
  Soit $\sum u_n$ une série de fonctions à valeurs dans $\R$. On suppose que
  \begin{enumerate}
    \item pour tout $x \in A,\ \sum u_n(x)$ vérifie le critère spécial des
      séries alternées
    \item $(u_n)$ converge uniformément vers 0 sur $A$.
  \end{enumerate}
  Alors $\sum u_n$ converge uniformément sur $A$.
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}[Règle d'Abel uniforme]
  Soit $\sum u_n$ une série de fonctions telle que $\forall x in A,\ u_n(x)
  = \varepsilon_n(x) v_n(x)\ \varepsilon_n(x) \in \R,\ v_n(x) \in F$
  vérifiant
  \begin{enumerate}
    \item $V_n = \sum_{k=1}^n v_k$ est uniformément borné sur $A×\N^*$
    \item $\forall x \in A, (\varepsilon_n(x))$ est une suite décroissante
    \item $\varepsilon_n$ converge vers la fonction nulle sur $A$
  \end{enumerate}
  alors $\sum u_n$ converge uniformément sur $A$
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  \begin{itemize}
    \item $\sum \frac{e^{in\theta}}{n}$ converge uniformément sur $[\alpha ;
      2\pi - \alpha]$
    \item $\sum \frac{\sin {n\theta}}{n\beta}$ converge uniformément sur
      $\alpha, 2\pi - \alpha]$, avec $0 < \beta ≤ 1$
  \end{itemize}
\end{exemple}
\end{frame}

\section{Propriété de la somme}

\subsection{Continuité limite}

\begin{frame}
\begin{theorem}
  Soit $\sum u_n$ une série de fonction vérifiant
  \begin{enumerate}
    \item $\forall n \in \N, u_n$ est continue sur $A$
    \item $\sum u_n$ converge uniformément sur $A$
  \end{enumerate}
  Alors la somme $U$ est continue sur $A$.
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}[de la double limite]
   Soit $\sum u_n$ une série de fonction vérifiant
  \begin{enumerate}
    \item $\forall n \in \N, u_n : A \to F$, pour $a \in \overline{A}, \
      lim_{x\to a} u_n(x) = l_n$
    \item $\sum u_n$ converge uniformément sur $A$ vers $U$
  \end{enumerate}
  alors
  \begin{enumerate}
    \item $\sum l_n$ est convergente de somme $l$
    \item $U$ admet $l$ pour limite en $a$
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  $f(x) = \sum_{n = 1}^{+\infty} \frac{1}{n^2 + \sin nx}$ est définie et
  continue sur $\R$
\end{exemple}
\end{frame}


\subsection{Intégration}
\begin{frame}
\begin{theorem}
  Soit $(u_n)$ une suite d'applications continues sur $[a,b]$ à valeurs
  dans $F$. Si la série $\sum u_n$ converge uniformément sur $[a,b]$, la
  série des intégrales est convergente et $\int_{[a,b]} \left(
  \sum_{n=0}^{+\infty} u_n \right) = \sum_{n=0}^{+\infty} \int_{[a,b]} u_n$
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}
  Soit $\sum u_n$ une série d'applications continues de $[a,b]$ dans $F$
  convergeant normalement sur $[a,b]$, alors la série des $\sum N_1(u_n)$
  est convergente et $N_1\left( \sum_0^{\infty} u_n \right) ≤
  \sum_0^{\infty} N_1(u_n)$
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  Étude de la fonction définie par $U(x) = \sum_{n=0}^{\infty} ne^{-nx}$ et
  détermination de sa valeur (on pourra calculer une primitive).
\end{exemple}
\end{frame}

\subsection{Dérivation}
\begin{frame}
\begin{theorem}
  Soit $u_n$ une suite d'éléments de $\mathcal{C}^1(I,F)$ vérifiant
  \begin{enumerate}
    \item $\sum u_n'$ converge uniformément sur tout segment inclus dans $I$
    \item il existe $\alpha$ dans $I$ tel que $\sum u_n(\alpha)$ converge
  \end{enumerate}
  alors
  \begin{enumerate}
    \item $\sum u_n$ converge uniformément sur tout segment inclus dans $I$
      et simplement sur tout $I$
    \item la somme est de classe $\mathcal{C}^1$ sur $I$ et
      $D\left(\sum_0^{\infty} u_n \right) = \sum_0^{\infty} D(u_n)$
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{theorem}
  Soit $u_n$ une suite d'éléments de $\mathcal{C}^k(I,F)$ vérifiant
  \begin{enumerate}
    \item $\sum u_n^{(k)}$ converge uniformément sur tout segment inclus dans $I$
    \item pour tout $j$ dans $\{0, …, k-1\}$ il existe $\alpha_j$ dans $I$
      tel que $\sum u_n^{(j)}(\alpha_j)$ converge
  \end{enumerate}
  alors
  \begin{enumerate}
    \item  pour tout $j$ dans $\{0, …, k-1\}\ \sum u_n^{(j)}$ converge
      uniformément sur tout segment inclus dans $I$
      et simplement sur tout $I$
    \item la somme est de classe $\mathcal{C}^k$ sur $I$ et pour tout $j \in
      \{0, …, k\} \ D_j\left(\sum_0^{\infty} u_n \right) = \sum_0^{\infty}
      D_j(u_n)$
  \end{enumerate}
\end{theorem}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{exemple}
  On considère la fonction définie par $f(x) = \sum_0^{\infty}
  \frac{(-1)^ne^{-nx}}{n^2 + 1}$
  \begin{enumerate}
    \item Déterminer $D(f)$ et montrer que $f$ est de classe $\mathcal{C}^1$
    \item Montrer que $f$ est de classe $\mathcal{C}^{\infty}$ sur
      $D(f)\setminus\{0\}$.
  \end{enumerate}
\end{exemple}
\end{frame}

\begin{frame}
Un résultat classique, valable pour tout élément d'une algèbre de dimension
finie (ou une algèbre de Banach) est $\forall u \in \mathscr{A}, \ \sum
\frac{u^n}{n!}$ est absolument convergente et on pose \[
  \exp(u) = \sum_{n=0}^{+\infty} \frac{u^n}{n!} .
\]

On peut ensuite montrer que l'application $t \mapsto \exp(tA)$ est de classe
$\mathcal{C}^{\infty}$.
\end{frame}
\end{document}
